

## 問題解答 2

文責：松田 一徳

平成 22 年 5 月 12 日

問 17  $|z| \leq 1$  のとき，

$$\sum_{n \geq 1} \left| \frac{1}{n^a} z^n \right| \leq \sum_{n \geq 1} \frac{1}{n^a}$$

となる． $a > 1$  であるからこれは収束する．また， $|z| > 1$  のとき発散することが分かるから，収束域は  $\{z \in \mathbb{C} \mid |z| \leq 1\}$  である．

問 18 略

問 19  $c_n = n!$  とおき，系 3.4 を用いると，

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{|c_n|}{|c_{n+1}|} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n+1} = 0$$

となる．従って収束半径は 0 である．

問 20  $f(z) = \sum_{m \geq 0} f_m z^m$ ， $g(z) = \sum_{n \geq 0} g_n z^n$  とおく．

$$\begin{aligned} f(z)g(z) &= \sum_{k \geq 0} (f_0 g_k + f_1 g_{k-1} + \cdots + f_k g_0) z^k \\ &= \sum_{k \geq 0} (g_0 f_k + g_1 f_{k-1} + \cdots + g_k f_0) z^k \\ &= g(z)f(z) \end{aligned}$$

となる．従って交換法則を満たす．結合法則も満たすことが確かめられる．

問 21  $f(z)$  が  $|z| < r$  で， $g(z)$  が  $|z| < s$  で絶対収束するから， $f(z)g(z)$  は  $|z| < \min\{r, s\}$  で絶対収束する．従って， $f(z)g(z)$  の収束半径は  $\min\{r, s\}$  以上である．

問 22  $f(z) = \sum_{m \geq 0} f_m z^m$ ， $g(z) = \sum_{n \geq 0} g_n z^n$  とおく． $f(z)g(z) = 1$  とすると， $f_0 g_0 = 1$ ， $f_0 g_1 + f_1 g_0 = 0$ ， $f_0 g_2 + f_1 g_1 + f_2 g_0 = 0$ ， $\dots$  となる．これが解を持つのは  $f_0 \neq 0$  のときで、かつそのときに限る．

問 23

$$\begin{aligned} e^z \sqrt{1+z} &= \left( 1 + \frac{1}{1!}z + \frac{1}{2!}z^2 + \frac{1}{3!}z^3 + \frac{1}{4!}z^4 + \cdots \right) \left( 1 + \frac{1}{2}z - \frac{1}{8}z^2 + \frac{1}{16}z^3 - \frac{5}{128}z^4 + \cdots \right) \\ &= 1 + \frac{3}{2}z + \frac{7}{8}z^2 + \frac{17}{16}z^3 + \frac{11}{128}z^4 + \cdots \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \frac{1}{1+z+z^2} &= \frac{1-z}{1-z^3} = (1-z)(1+z^3+z^6+\cdots) \\ &= 1-z+z^3-z^4+\cdots \end{aligned}$$

$$\tan z = z + \frac{1}{3}z^3 + \cdots$$

問 24

$$e^z = 1 + \frac{1}{1!}z + \frac{1}{2!}z^2 + \frac{1}{3!}z^3 + \cdots, \log(1+z) = z - \frac{1}{2}z^2 + \frac{1}{3}z^3 - \cdots$$

であるから ,

$$\begin{aligned} e^{\log(1+z)} &= 1 + \frac{1}{1!} \left( z - \frac{1}{2}z^2 + \frac{1}{3}z^3 - \cdots \right) + \frac{1}{2!} \left( z - \frac{1}{2}z^2 + \frac{1}{3}z^3 - \cdots \right)^2 \\ &\quad + \frac{1}{3!} \left( z - \frac{1}{2}z^2 + \frac{1}{3}z^3 - \cdots \right)^3 + \frac{1}{4!} \left( z - \frac{1}{2}z^2 + \frac{1}{3}z^3 - \cdots \right)^4 \\ &= 1 + z \end{aligned}$$

となる .